\section{Introdução} 
\label{sec:introducao}


Transpar\^encia é uma das características mais marcantes presentes em Sistemas Distribuídos. Podemos dizer que ela anda de “m\~aos dadas” com o compartilhamento otimizado de recursos, pelo fato de que se o usuário perceber de alguma forma que o sistema é gerenciado e processado por diversas unidades de processamento, já falhou o objetivo do sistema distribuído, que é dar a ilus\~ao ao usuário que toda a aplica\c{c}\~ao é processada em um sistema único. Quando falamos de transpar\^encia, é importantíssimo lembrar que da mesma forma que é um conceito importante e vital, ela foi dividida em diversas categorias que s\~ao transpar\^encia de acesso, localiza\c{c}\~ao, migra\c{c}\~ao, reloca\c{c}\~ao, replica\c{c}\~ao, concorr\^encia e falhas. 

Na seção~\ref{sec:trabrel}  desse artigo consta uma breve definição sobre sistemas distribuídos e mais detalhes sobre uma de suas principais características, a transparência, além de uma descrição das suas categorias.


%\textit{ texto em itálico}
%\textbf{ texto em negrito}
